'\" te
.\" Copyright 2008, Sun Microsystems, Inc. All Rights Reserved.
.TH SUNW.gds 5 " 2008 年 4 月 11 日" "SunOS 5.9" "Sun Cluster その他"
.SH 名前
SUNW.gds \- 単純なネットワーク認識型アプリケーションおよびネットワーク非認識型アプリケーションの可用性を高め、スケーラブルにするためのリソースタイプ
.SH 機能説明
.sp
.LP
汎用データサービス (GDS: Generic Data Service) は、ネットワーク認識型/ネットワーク非認識型の単純なアプリケーションを Sun Cluster Resource Group Manager (RGM) フレームワークにプラグインすることにより、可用性やスケーラビリティーを向上させる機構です。
.sp
.LP
GDS には、コールバックメソッド (rt_callbacks(1HA)) やリソースタイプ登録 (RTR: Resource Type Registration) ファイル (rt_reg(4)) など必要な機能が追加された Sun Cluster リソースタイプが付属しています。
.SS "標準プロパティー"
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBNetwork_resources_used\fR (\fBstring array\fR)\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
このリソースが依存関係を持っている論理ホスト名または共有アドレスネットワーク資源のリスト。このリストには、プロパティー \fBResource_dependencies \fR、\fBResource_dependencies_weak\fR、\fBResource_dependencies_restart \fR、または\fBResource_dependencies_offline_restart\fR に現れるすべてのネットワークアドレスリソースが含まれます。
.sp
このプロパティーは、リソース依存関係プロパティーの設定に基づいて、RGM により自動的に更新されます。このプロパティーを直接設定することはありません。その代わりに、\fBResource_dependencies\fR プロパティーを使用します。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
条件付き/任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
空のリスト
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
すべての時刻
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBPort_list\fR (\fBstring array\fR)\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
アプリケーションが待機するポート番号をコンマで区切ったリストで指定します。r_properties(5) のマニュアルページを参照してください。
.sp
\fBPort_list\fR プロパティーは、Agent Builder が生成する起動スクリプトか、\fBclresource \fR コマンド (Sun Cluster 管理コマンドを使用する場合) に指定されていなければなりません。
.LP
注 - 
.sp
.RS 2
\fBNetwork_aware\fR プロパティーが \fBFalse\fR に設定されている場合、\fBPort_list\fR は不要です。
.RE
各ポート番号にはスラッシュ (\fB/\fR) を追加し、そのあとにはそのポートにより使用されているプロトコルを付けます。たとえば、\fB Port_list=80/tcp\fR または \fBPort_list=80/tcp6,40/udp6\fR となります。
.sp
.LP
プロトコルには、次の値を指定できます。
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fBtcp\fR (TCP IPv4)
.RE
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fBtcp6\fR (TCP IPv6)
.RE
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fBudp\fR (UDP IPv4)
.RE
.RS +4
.TP
.ie t \(bu
.el o
\fBudp6\fR (UDP IPv6)
.RE
RTR ファイルに \fBScalable\fR プロパティーが宣言されている場
合、RGM は自動的に \fBPort_list\fR プロパティーを作成します。それ以外の場合、このプロパティーは RTR ファイルで明示的に宣言されていないかぎり使用できません。
.sp
Apache 用にこのプロパティーを設定する方法は、\fI『Sun ClusterData Service for
Apache Guide for Solaris OS』\fRを参照してください。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
条件付き/必須
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
デフォルトなし
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
すべての時刻
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBResource_dependencies\fR (\fBstring array\fR)\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
リソースが依存するリソースのリストを指定します。このリストには、リソースが使用するすべての論理ホスト名または共有アドレスネットワーク資源が含まれます。このプロパティーのデフォルト値は null です。\fBNetwork_aware\fR プロパティーが true に設定されている場合は、このプロパティーの値として、アプリケーションが待機している論理ホスト名または共有アドレスネットワーク資源を設定します。
.sp
GDS リソースを作成する前には、\fBLogicalHostname\fR または \fB SharedAddress\fR リソースがすでに構成されている必要があります。
.sp
リソース名は 1 つでも複数でも指定できます。各ネットワーク資源には 1 つまたは複数の論理ホスト名を指定できます。詳細は、clreslogicalhostname(1CL) および clressharedaddress(1CL) のマニュアルページを参照してください。
.sp
\fBResource_dependencies\fR プロパティーの代わりに、\fBResource_dependencies_weak \fR、\fBResource_dependencies_restart\fR、または \fBResource_dependencies_offline_restart \fR プロパティーを使用すると、ほかの種類の依存関係も指定できます。詳細は、r_properties(5)のマニュアルページを参照してください。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
空のリスト
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
すべての時刻
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBStart_timeout\fR (\fBinteger\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
起動コマンドのタイムアウト値を秒単位で指定します。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
300 秒
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
すべての時刻
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBStop_timeout\fR (\fBinteger\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
停止コマンドのタイムアウト値を秒単位で指定します。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
 任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
300 秒
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
すべての時刻
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBValidate_timeout\fR (\fBinteger \fR)\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
検証コマンドのタイムアウト値を秒単位で指定します。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
300 秒
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
すべての時刻
.RE

.RE

.SS "拡張プロパティー"
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBChild_mon_level\fR (\fBinteger\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
プロセス監視機能 (\fBPMF\fR) によって監視されるプロセスを制御します。このプロパティーには、フォークされた子プロセスの監視レベルを指定します。このプロパティーを省略したり、このプロパティーをデフォルト値に設定したりすると、pmfadm(1M) コマンドの \fB-C\fR オプションを省略した場合と同じになり、すべての子 (およびその子孫) が監視されます。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
\fB-1\fR
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
作成時
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBFailover_enabled\fR (\fBboolean \fR)\fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
リソースのフェイルオーバーを許可します。プロパティーの値が \fBFalse\fR の場合、リソースのフェイルオーバーは無効です。このプロパティーを使用して、アプリケーションリソースによるリソースグループのフェイルオーバーを防ぐことができます。
.LP
注 - 
.sp
.RS 2
\fB Failover_mode\fR のほうがフェイルオーバー動作をよりよく制御できるので、\fBFailover_enabled\fR 拡張プロパティーの代わりに \fBFailover_mode\fR プロパティーを使用します。詳細は、r_properties(5)のマニュアルページの \fBFailover_mode\fR の \fBLOG_ONLY\fR および \fB RESTART_ONLY\fR の値の説明を参照してください。
.RE
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
\fBTrue\fR
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
無効時 (When disable)
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBLog_level\fR (\fBenum\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
GDS によってログに記録される診断メッセージのレベル (つまり、種類) を指定します。\fBNone\fR、\fB Info\fR、または \fBErr\fR のいずれかを指定できます。\fBNone\fR を指定した場合、GDS によって診断メッセージは記録されません。\fBInfo\fR を指定した場合、情報メッセージとエラーメッセージが記録されます。\fBErr\fR を指定した場合、エラーメッセージだけが記録されます。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
\fBInfo\fR
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
すべての時刻
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBNetwork_aware\fR (\fBboolean\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
このプロパティーは、アプリケーションがネットワークを使用するかどうかを指定します。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
\fBTrue\fR
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
作成時
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBProbe_command\fR (\fBstring\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
ネットワーク認識型アプリケーションまたはネットワーク非認識型アプリケーションの健全性を定期的にチェックするコマンドを指定します。アプリケーションを検証するには、シェルに直接渡すことができる完全なコマンドを指定します。アプリケーションが正常に実行されていれば、検証コマンドは終了ステータスとして \fB0\fR を返します。
.sp
プローブコマンドの終了ステータスは、アプリケーションの障害の重大度を判断するために使用されます。終了ステータス (プローブステータス) は、\fB0\fR (正常) から \fB100\fR (全面的な障害) までの整数になります。検証ステータスの値が \fB201\fR で、\fBFailover_enabled\fR の値が \fBFalse \fRに設定されていなければ、アプリケーションのフェイルオーバーが行われます。
.sp
プローブステータスは、GDS 検証アルゴリズムにおいて、アプリケーションをローカルで再起動するか別のノードまたはゾーンにフェイルオーバーするかを決定するために使用されます。\fBprobe\fR コマンドを省略した場合は、GDS 自身が、ネットワーク資源上のアプリケーションに接続する単純な検証手段を提供します。GDS は、接続に成功すると、接続をただちに切り離します。接続と接続の切断が両方とも正常なら、アプリケーションは正常に動作しているものとみなされます。
.sp
ネットワーク非認識型アプリケーションに対して、GDS は「デフォルト」の検証手段を提供しません。しかし、ネットワーク非認識型アプリケーションは PMF の制御下で起動されます。PMF はアプリケーションを監視し、障害が発生したときは再起動します。詳細は、pmfadm(1M) のマニュアルページを参照してください。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
NULL
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
無効時 (When disabled)
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBProbe_timeout\fR (\fBinteger\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
プローブコマンドのタイムアウト値を秒単位で指定します。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
30 秒
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
すべての時刻
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBStart_command\fR (\fBstring\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
アプリケーションを起動するコマンドを指定します。直接シェルに渡すことができる完全なコマンドを指定してください。
.sp
起動コマンド、またはそれにフォークされる子プロセスは、デーモンのように長く実行され、クライアントにサービスを実際に提供するプログラムである必要があります。起動コマンドのプロセスツリーは Process Monitor Facility (PMF) によって監視されます (\fBChild_mon_level \fR 拡張プロパティーを参照)。このように監視されているプロセスが終了すると、これらのプロセスは、リソースプロパティー \fBRetry_count\fR と \fB Retry_interval\fR の設定に従って再起動されます。再試行の回数が Retry_count を超えると、そのリソースグループは異なるノードまたはゾーンに再配置されます。
.sp
起動コマンド (または、その子プロセス) が返す終了ステータスは無視されます。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
必須
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
デフォルトなし
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
無効時 (When disabled)
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBStop_command\fR (\fBstring\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
アプリケーションを停止するコマンドを指定します。直接シェルに渡すことができる完全なコマンドを指定してください。このプロパティーを指定しない場合、または停止コマンドがゼロ以外で終了した場合は、GDS はシグナルを使用して、このアプリケーションを停止します。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
 任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
NULL
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
無効時 (When disabled)
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBStop_signal\fR (\fBinteger\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
アプリケーションを停止するシグナルを指定します。このプロパティーの値は、\fBsignal\fR(3HEAD) に定義されているものと同じです。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
\fB15\fR
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
無効時 (When disabled)
.RE

.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB\fBValidate_command\fR (\fBstring\fR) \fR
.ad
.sp .6
.RS 4n
アプリケーションを検証するコマンドへの絶対パスを指定します。絶対パスを指定しない場合、アプリケーションは検証されません。
.sp
検証コマンドの終了スタータスは、GDS リソースの作成または更新を許可するべきかどうかを決定するのに使用されます。指定された検証コマンドは、リソースを作成または更新する前に、そのリソースを含むリソースグループのノードリストにある各ノードで実行されます。検証コマンドがゼロ以外で終了した場合、要求されたリソースの作成または更新は許可されません。検証コマンドが \fBstdout\fR または \fBstderr\fR に書き込んだ出力は、リソースを作成または更新するための管理コマンドを発行したユーザーに返されます。このような出力を使用すると、リソースの検証が失敗した理由を説明できます。
.sp
検証コマンドは、\fBgds \fRリソースがオンラインになるときに、\fBStart_command\fR 拡張プロパティーを実行する前にも実行されます。検証コマンドがゼロ以外で終了した場合、起動の失敗として扱われます。
.sp
検証コマンドはまた、リソースグループを新しいノードまたはゾーンに再配置するために、\fBscha_control\fR コマンドの \fB GIVEOVER\fR オプションを実行する前にも実行されます。このコマンドがゼロ以外で終了した場合、ギブオーバーはブロックされ、リソースグループは引き続き現在のノードまたはゾーンをマスターとします。
.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBカテゴリ\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
任意
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fBデフォルト\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
NULL
.RE

.sp
.ne 2
.mk
.na
\fB調整可能\fR
.ad
.RS 20n
.rt  
無効時 (When disabled)
.RE

.RE

.SH 使用例
.sp
.LP
次では、GDS を使って\fBapp\fR という名前のアプリケーションを高可用性アプリケーションにする例を紹介します。Sun Cluster Agent Builder (scdsbuilder(1HA)) を使用して、例で使用するコマンド群を含むスクリプトを作成することもできます。
.SS "基本的な例"
.sp
.LP
\fBSUNW.gds\fR リソースタイプの登録から、アプリケーションのリソースグループの作成、論理ホスト \fBhhead\fR のリソース \fBLogicalHostname \fRの作成、ネットワーク認識型アプリケーションリソースの作成、リソースグループの管理、すべてのリソースの有効化、リソースのオンライン化までの手順を示す例です。
.sp
.LP
この時点で、このアプリケーションは起動し、高可用性になり、GDS により指定された単純な検証プログラムによって監視されます。これでアプリケーションのステータスをチェックできるようになります。
.sp
.in +2
.nf
# \fBclresourcetype register SUNW.gds\fR
# \fBclresourcegroup create rg1\fR
# \fBclreslogicalhostname create -g rg1 -h hhead\fR
# \fBclresource create -g rg1 -t SUNW.gds\fR \e
\fB-p Start_command="/usr/local/app/bin/start"\fR \e
\fB-p Port_list="1234/tcp" -p Network_aware=True\fR \
\fB-p Resource_dependencies=hhead app-rs\fR
# \fBclresourcegroup online -M rg1\fR
# \fBclresourcegroup status +\fR
.fi
.in -2
.sp

.SS "複雑な例"
.sp
.LP
\fBSUNW.gds\fR リソースタイプの登録から、アプリケーションのリソースグループの作成、論理ホスト \fBhhead\fR のリソース \fBLogicalHostname \fR の作成、ネットワーク認識型アプリケーションリソースの作成、エラーメッセージのみの記録、リソースグループの管理、すべてのリソースの有効化、リソースのオンライン化までの手順を示す例です。
.sp
.LP
この時点で、このアプリケーションは起動し、高可用性になり、\fBProbe_command \fRにより指定された障害モニターによって監視されます。これでアプリケーションのステータスをチェックできるようになります。
.sp
.in +2
.nf
# \fBclresourcetype register SUNW.gds\fR
# \fBclresourcegroup create rg1\fR
# \fBclreslogicalhostname create -g rg1 -h hhead\fR
# \fBclresource create -g rg1 -t SUNW.gds\fR \e
\fB-p Start_command="/usr/local/app/bin/start"\fR \e
\fB-p Stop_command="/usr/local/app/bin/stop"\fR \e
\fB-p Validate_command="/usr/local/app/bin/config"\fR \e
\fB-p Probe_command="/usr/local/app/bin/probe"\fR \e
\fB-p stop_signal=9 -p failover_enabled=FALSE\fR \e
\fB-p Start_timeout=120 -p Stop_timeout=180\fR \e
\fB-p Port_list="1234/tcp" -p Probe_timeout=60\fR \e
\fB-p Network_aware=True\fR \e\fB-p Validate_timeout=120 -p Log_level=Err\fR \
\fB-p Resource_dependencies=hhead app-rs\fR
# \fBclresourcegroup online -M rg1\fR
# \fBclresourcegroup status +\fR
.fi
.in -2
.sp

.SH 属性
.sp
.LP
次の属性の詳細については、\fBattributes\fR(5)のマニュアルページを参照してください。
.sp

.sp
.TS
tab() box;
cw(2.75i) |cw(2.75i) 
lw(2.75i) |lw(2.75i) 
.
属性タイプ属性値
_
使用可能\fBSUNWscgds\fR
.TE

.SH 関連項目
.sp
.LP
clreslogicalhostname(1CL)、clresource(1CL)、clresourcegroup(1CL)、clresourcetype(1CL)、clressharedaddress(1CL)、rt_callbacks(1HA)、scdsbuilder(1HA)、scha_control(1HA)、scha_resource_get(1HA)、hatimerun(1M)、pmfadm(1M)、\fBsignal\fR(3HEAD)、rt_reg(4)、\fBattributes\fR(5)、r_properties(5)、scalable_service(5)
